\documentclass{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\title{Industrialização e Urbanização na Primeira República}
\author{Prof. Mulin}
\institute{9º ano}
\date{}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

% slide
\begin{frame}
  
  \titlepage

  $$\includegraphics{../../ccbysa4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Relembrando: Revolução Industrial}

  $$\includegraphics[scale=1.5]{img/revindustrial.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Revolução Industrial no Brasil}

  A Revolução Industrial no Brasil aconteceu de forma atrasada e pouco desenvolvida. Os principais impulsionadores deste movimento foram os cafeicultores do Estado de São Paulo que, visto o aumento da produção e exportação de café, decidiram investir em maquinário e, consequentemente, no crescimento do setor industrial.

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Altos lucros com a exportação de café}

  $$\includegraphics[scale=0.8]{img/cafe.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  A produção de café no Brasil no século XIX gerou um grande lucro que permitiu com que os cafeicultores investissem capital em outras atividades. Dessa forma, foi desenvolvida uma infraestrutura voltada para o escoamento do café.

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Ferrovias}

  $$\includegraphics{img/ferrovia.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Portos}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/porto.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Companhias de Navegação}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/navegacao.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Estradas}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/estrada.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Produção de Energia Elétrica}

  $$\includegraphics[scale=0.8]{img/eletrica.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Curiosidade: A energia elétrica chegou no ano de 1883 pela companhia, o que dá a Pindaré-Mirim, no Maranhão, a classificação de região pioneira no Brasil, quanto ao uso de eletricidade, visto que somente em 1892 é que a cidade fluminense de Campos dos Goytacazes teve sua iluminação elétrica inaugurada}

  $$\includegraphics[scale=0.25]{img/campos.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A necessidade de crédito para investimento nos cafezais e nas atividades industriais estimulou a expansão de bancos e casas de exportação}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/banco.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  Com a libertação dos escravizados através da Lei Áurea em 1888, houve uma forte demanda por mão-de-obra nas lavouras, e com o crescimento das cidades, mão-de-obra especializada também era necessária para indústria, comércio, construção civil e outros serviços. Com isso, muitas pessoas se deslocaram do campo para os centros urbanos, causando um fenômeno conhecido como \textbf{Êxodo Rural}.

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Racismo e mão-de-obra na Primeira República}

  Como o Brasil era um país escravista pouquíssimos anos antes da instauração da República, faltava mão-de-obra especializada para as cidades e para as lavouras, pois os escravizados não eram tratados como trabalhadores. A péssima condição de vida dos ex-escravizados e a falta de políticas públicas para a "correta" inserção do negro na sociedade fez com que ficassem marginalizados.

  $$\includegraphics[scale=0.15]{img/favela.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Essa demanda por mão-de-obra especializada foi suprida por imigrantes estrangeiros que traziam conhecimentos e técnicas de seus países de origem}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/imigrantes1.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Entre 1887 e 1930, cerca de 3,8 milhões de estrangeiros se estabeleceram no Brasil. Eram principalmente italianos, espanhóis, alemães, portugueses, sírios, libaneses e japoneses.}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/imigrantes2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Imigrantes}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}
      
    \item A maior parte desses imigrantes foi para as regiões cafeeiras dos atuais estados de São Paulo, Rio de Janeiro e Minas Gerais. Descontentes com as condições de pobreza e exploração, muitos deles também deixaram o campo e foram para as cidades.
    \item Muitos dos imigrantes vieram para abrir seus negócios no Brasil ou para executar tarefas muito técnicas. No estado de São Paulo, em 1920, quase 65\% das empresas pertenciam a estrangeiros.

    \end{itemize}

  \end{block}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/imigrantes3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Urbanização}

  A forte migração de brasileiros e imigrantes do campo para as cidades provocou o fenômeno da \textbf{urbanização}.

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/urbanizacao.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Urbanização}

  A urbanização no Brasil não aconteceu acompanhada de planejamento público. As cidades eram ocupadas de maneira irregular, com moradias inadequadas e falta de saneamento básico que facilitava a proliferação de epidemias.

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/cortico.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Reforma de Pereira Passos}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item Na época, esse crescimento desordenado notado na então capital da República, o Rio de Janeiro, fez com que o presidente da República Rodrigues Alves propusesse uma renovação urbana na cidade em 1902. Esse acontecimento ficou conhecido como \textbf{Reforma de Pereira Passos}, nome do engenheiro que tomou posse como prefeito no Distrito Federal (Rio de Janeiro).
    \item Prédios foram demolidos para abertura de avenidas e prolongamento das ruas, calçamentos reformados e jardins e praças connstruídos. Essa grande reforma expulsou a população pobre do centro da cidade para regiões periféricas, fazendo com que surgissem assentamentos subnormais como cortiços e favelas na periferia da cidade. Dessa forma, a cidade se subdiviu em bairros nobres e regiões pobres.

    \end {itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Francisco Pereira Passos}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/passos.jpg}$$

\end{frame}


%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Reforma de Pereira Passos}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/passos1.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Reforma de Pereira Passos}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/passos2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Reforma de Pereira Passos}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/passos3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Reforma de Pereira Passos}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/passos4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Reforma de Pereira Passos}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/passos5.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Reforma de Pereira Passos}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/passos6.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Belle Époque}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item A Belle Époque (do francês, bela época) foi um período que começou no fim do século XIX (1871) e durou até a eclosão da Primeira Guerra Mundial (1914). Trata-se de uma época marcada por intensas transformações culturais, artísticas e tecnológicas.
    \item Esse período vivenciou grandes avanços em diferentes campos do desenvolvimento humano, inclusive na arquitetura e no design de interiores. Quando falamos sobre o que foi a Belle Époque, a palavra “euforia” ajuda a entender o sentimento das pessoas naquela época.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Belle Époque Brasileira}

  A Belle Époque brasileira, também conhecida como Belle Époque Tropical e Era Dourada, é a vertente sulamericana do movimento francês Belle Époque, baseado no \textbf{Impressionismo} e na \textbf{Art Nouveau}. Foi um período de cultura cosmopolita, de mudanças nas artes, na cultura, na tecnologia e na política do Brasil, entre 1870 e 1922.

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Invenção da Belle Époque: Telégrafo}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/telegrafo.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Invenção da Belle Époque: Telégrafo}

  $$\includegraphics[scale=0.5]{img/aviao.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Invenção da Belle Époque: Telégrafo}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/lampada.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Invenção da Belle Époque: Telégrafo}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/carro.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A arquitetura do Rio de Janeiro e a Belle Époque: Theatro Municipal}

  $$\includegraphics[scale=0.3]{img/teatro.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A arquitetura do Rio de Janeiro e a Belle Époque: Avenida Rio Branco}

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/riobranco.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A arquitetura do Rio de Janeiro e a Belle Époque: Confeitaria Colombo}

  $$\includegraphics{img/colombo.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{As Reformas Urbanas também ocorreram em São Paulo}

  Em São Paulo as reformas dividiram a cidade em bairros nobres e bairros operários, que ficavam na várzea dos rios, próximos às fábricas.

  $$\includegraphics[scale=0.4]{img/sp.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{A arquitetura de São Paulo e a Belle Époque: Estação da Luz}

  $$\includegraphics[scale=2.0]{img/luz.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{O Modernismo}

  \begin{block}{}

    \begin{itemize}

    \item O final do século XIX e início do século XX foram marcados por uma grande efervescência cultural na Europa, caracterizada pelos avanços tecnológicos que despertava debates e novas propostas artísticas. Alguns artistas brasileiros entraram em contato com essas discussões e fizeram nascer um movimento conhecido como Modernismo.
    \item Os artistas e intelectuais modernistas queriam criar uma nova cultura nacional conectada com as grandes transformações da industria. Para isso, eles pretendiam unir as vanguardas artísticas europeias, especialmente o Cubismo e o Expressionismo, com manifestações da cultura popular de origem africana e indígena, até então desprezadas pela antiga elite brasileira.

    \end{itemize}

  \end{block}

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Semana de Arte Moderna de 1922}

  A Semana de Arte Moderna de 1922 fez com que o movimento modernista atingisse seu ápice. Realizada no Teatro Municipal de São Paulo, reuniu intelectuais e artistas que tinham a intenção de "proclamar a segunda independência do Brasil", dessa vez cultural e moderna. Eles propunham a ruptura das manifestações artísticas brasileiras com o tradicionalismo e com a visão colonialista, por meio da apropriação de diversas influências culturais e da valorização da cultura popular.

  $$\includegraphics[scale=0.15]{img/moderna.jpg}$$
  
\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Semana de Arte Moderna de 1922}

  $$\includegraphics[scale=0.45]{img/teatro2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Mário de Andrade (primeiro à esquerda, no alto), Rubens Borba de Moraes (sentado, segundo da esquerda para a direita) e outros modernistas de 1922.}

  $$\includegraphics[scale=0.25]{img/moderna2.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Pagu, Elsie, Tarsila, Anita, Eugenia em 1922}

  $$\includegraphics[scale=0.6]{img/moderna3.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Operários, de Tarsila do Amaral, 1933.}

  $$\includegraphics{img/moderna4.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Abaporu, de Tarsila do Amaral. O título da obra significa ``homem que come carne humana''; simboliza a incorporação de novas culturas no Brasil.}

  $$\includegraphics[scale=0.7]{img/moderna5.jpg}$$

\end{frame}

%slide
\begin{frame}

  \frametitle{Trecho inicial de ``Ode ao Burguês'', de Mário de Andrade}

  ``Eu insulto o burguês! O burguês-níquel
  
  o burguês-burguês!
  
  A digestão bem-feita de São Paulo!
  
  O homem-curva! O homem-nádegas!
  
  O homem que sendo francês, brasileiro, italiano,
  
  é sempre um cauteloso pouco-a-pouco!
  
  Eu insulto as aristocracias cautelosas!
  
  Os barões lampiões! Os condes Joões! Os duques zurros!
  
  Que vivem dentro de muros sem pulos,
  
  e gemem sangue de alguns mil-réis fracos
  
  para dizerem que as filhas da senhora falam o francês
  
  e tocam os ‘Printemps’ com as unhas!
  
  […]''

\end{frame}

\end{document}
